\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

Puji syukur penulis panjatkan atas ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa yang telah melimpahkan karunia, rezeki, dan rahmat-Nya sehingga penulis mampu menyelesaikan Tugas Akhir yang berjudul:
\begin{center}
  \textbf{“\tatitle{}”}
\end{center}

Tugas Akhir ini dilaksanakan sebagai salah satu syarat kelulusan mahasiswa S-1 Departemen \department{}, Fakultas \faculty{}, Institut Teknologi Sepuluh Nopember. Pengerjaan Tugas Akhir ini tidak lepas dari dukungan dan doa dari berbagai pihak yang membantu penulis. Oleh karena itu, penulis menyampaikan terima kasih sebesar-besarnya kepada:

\begin{enumerate}
  \item Bapak Hardy Figo, Ibu Ling Cun, Owen Figo, dan Natasya Louise Figo selaku keluarga penulis yang selalu hadir memberikan dukungan tanpa henti yang membantu, mendoakan, dan memberikan yang terbaik dalam proses Tugas Akhir maupun selama proses perkuliahan.
  \item Bapak Fuad Dary Rosyadi, S.Kom., M.Kom. dan Ibu Dr. Rizka Wakhidatus Sholikah, S.Kom., selaku dosen pembimbing penulis yang selalu memberikan masukan dan bantuan dalam proses penulisan Tugas Akhir ini.
  \item Seluruh rekan-rekan Teknologi Informasi angkatan 2022 yang selalu mendukung satu sama lain.
  \item Ellyzah, Zahra, Jody, Dwi, Bhisma, Hafiz yang membantu dan mendukung penulis dalam proses perkuliahan maupun penulisan Tugas Akhir.
  \item Arya, Joel, Sherwin, Leowin, dan Marshal selaku rekan SMA penulis yang senantiasa mendukung penulis.
  \item Tim BCFC selaku tim lomba paduan suara penulis yang selalu mendukung penulis.
  \item Pihak lainnya yang telah membantu proses pengerjaan Tugas Akhir ini yang tidak dapat penulis sebutkan satu per satu.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa masih terdapat kekurangan dalam pelaksanaan dan penulisan Tugas Akhir ini. Oleh karena itu, penulis menerima berbagai kritik dan saran dari pembaca agar penelitian ini dapat dikembangkan menjadi lebih baik. Besar harapan penulis supaya Tugas Akhir ini dapat bermanfaat bagi kita semua dan dapat dikembangkan menjadi penelitian yang lebih baik lagi.

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, Juni 2026 \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
